%%% Section start %%%
\chapter{Proposta de Aplicação Web para Apresentação amigável de rastreabilidade de requisitos}
\label{chapt-proposta}

Neste capítulo dissertaremos sobre algumas tecnologias e ferramentas que foram utilizadas durante a realização deste projeto. 

Esse capitulo é dividido da seguinte forma: A Seção \ref{sec-proposta-tecnologias} apresenta as tecnologias empregadas na realização desse trabalho. A Seção \ref{sec-proposta-discussão} apresenta e discute a contribuição principal do trabalho, como as tecnologias foram utilizadas para implementá-lo e uma elucidação sobre a sua importância.


\section{Tecnologias Aplicadas}
\label{sec-proposta-tecnologias}

A ferramenta desenvolvida neste projeto foi implementado utilizando a linguagem de programação Java, na plataforma Java EE 8 (Java Enterprise Edition 8). Utilizamos a plataforma em conjunto com vários \textit{frameworks} gratuitos e de código aberto que foram
desenvolvidos para auxiliar no desenvolvimento de uma aplicação Web utilizando a linguagem Java.

A Tabela~\ref{table-used-tecnologies} descreve as principais tecnologias utilizadas na
implementação da aplicação.

\begin{longtable}{ | c | c | p{45mm} | p{45mm} | }
	\caption{Tecnologias utilizadas para o desenvolvimento da ferramenta.}
	\label{table-used-tecnologies}\\
	\hline
	\textbf{Tecnologia} & \textbf{Versão} & \textbf{Descrição} & \textbf{Propósito} \\	 \hline
	\endhead
	%
	Java EE\footnote{Para mais detalhes acesse: \href{URL}{https://www.oracle.com/java/technologies/java-ee-8.html}} & 8 & Especificação da plataforma Java para a criação de aplicações distribuídas, incluindo a API de Servlets para o desenvolvimento Web. & Linguagem de programação utilizada na implementação da ferramenta proposta\\
	\hline
	WidlFly\footnote{Para mais detalhes acesse: \href{URL}{https://www.wildfly.org/}}  & 22.0 & Servidor de aplicações & Fornece todo o ambiente para a implantação e manutenção aplicação \\
	\hline
	XHTML\footnote{Para mais detalhes acesse: \href{URL}{https://www.w3.org/TR/xhtml1/}}  & 1.0 & Família de tipos de documentos e módulos que reproduzem e estendem o HTML  & Utilizados para o apresentação das telas da aplicação.\\
	\hline
	Maven\footnote{Para mais detalhes acesse: \href{URL}{https://maven.apache.org/}}  & 3.8.2 & Ferramenta de automação de compilação & Dinamicamente faz o download de bibliotecas Java. \\
	\hline
	Jena\footnote{Para mais detalhes acesse: \href{URL}{https://jena.apache.org/}}  & 4.0.0 & \textit{Framework} Java gratuito e de código aberto para a construção de aplicativos da Web Semântica, que utilizam dados interligados. & Usado para carregar o modelo operacional de ontologias de~\citeonline{duarte-et-al2021DKE} e realização de consultas SPARQL nos mesmos. \\
	\hline
	CDI\footnote{Para mais detalhes acesse: \href{URL}{https://www.oracle.com/java/technologies/java-ee-8.html}}  & 2.0 & É uma especificação Java, responsável por fazer o controle da injeção de dependências nas aplicações. & Realizar a injeção de dependências entre as classes do sistema afim de reduzir a quantidade de código utilizado.\\
	\hline
	JSF\footnote{Para mais detalhes acesse: \href{URL}{https://www.oracle.com/java/technologies/java-ee-8.html}}  & 2.3 & \textit{Framework} que permite a elaboração de interfaces com o	usuário na plataforma Web. & Criar a interface com o usuário
	das páginas. \\
	\hline
	PrimeFaces\footnote{Para mais detalhes acesse: \href{URL}{https://www.primefaces.org/}} & 10.0.0 & Conjunto de componentes visuais para criação de interfaces gráficas com o usuário em JSF. & Criar a interface com o usuário
	das páginas. \\
	\hline
\end{longtable}



\section{Discussão do trabalho}
\label{sec-proposta-discussão}

Nesta seção apresentamos os requisitos, o projeto arquitetural e o desenvolvimento do sistema produzido neste trabalho.

\subsection{Levantamento de requisitos}
\label{subsec-levantamento-requisitos}
Como mencionado no Capitulo~\ref{chapt-background}, a fase de levantamento é a fase inicial do processo de Engenharia de Requisitos e envolve as atividades de descoberta dos requisitos.
Para este projeto levantamos alguns requisitos funcionais e não funcionais listados nas tabelas~\ref{table-requisitos-funcionais} e~\ref{table-requisitos-nao-funcionais} respectivamente.

\begin{longtable}{ | c | p{110mm} | }
	\caption{Requisitos funcionais da ferramenta.}
	\label{table-requisitos-funcionais}\\
	\hline
	\textbf{Requisito Funcional} & \textbf{Descrição} \\ \hline
	\endhead
	%
	REQ001 & A tela deve prover a rastreabilidade entre os artefatos das ontologias operacionais de ROSS e OSDEF.\\
	\hline
	REQ002 & O sistema deve apresentar na tela as opções de seleção de artefato para a consulta.\\
	\hline
	REQ003 & O sistema deve apresentar na tela um menu de seleção da tela com a consulta que se deseja fazer.\\
	\hline


\end{longtable}

\begin{longtable}{ | c | p{100mm} | }
	\caption{Requisitos não-funcionais da ferramenta.}
	\label{table-requisitos-nao-funcionais}\\
	\hline
	\textbf{Requisito Não-Funcional} & \textbf{Descrição} \\ \hline
	\endhead
	%
	RNF001 & O sistema deve usar as ontologias ROSS e OSDEF como modelo de referência do sistema.\\
	\hline
	RNF002 & O sistema deve utilizar uma biblioteca de componentes visuais amigáveis.\\
	\hline
	RNF003 & As opções de seleção da tela devem ser feitas em um dropdown.\\
	\hline
	RNF004 & O sistema deve apresentar na tela somente as opções possíveis de seleção de artefato para a consulta.\\
	\hline
	
	
\end{longtable}



\subsection{Design de Projeto}
\label{sec-proposta-design}

Foi definido como o padrão de arquitetura do projeto a arquitetura do tipo MVC (\textit{Model-View-Controller}), que por definição é um padrão arquitetural que divide os elementos da aplicação em 3 camadas. A camada de modelo é responsável por representar os dados do sistema, a camada de visualização é responsável por apresentar na tela que é a interface de comunicação com o usuário, por onde ocorre a interação do usuário com o sistema e o Controller é responsável por receber as requisições do usuário, tratá-las e respondê-las adequadamente para que sejam entregues novamente na visualização.
Na Figura~\ref{fig-mvc} vemos a arquitetura do projeto proposto e as relações entre as camadas, com a visão consultando o estado do modelo e o modelo fazendo notificações a camada de visão dentre outros que podem ser observados. 

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=.8]{figures/fig-mvc} 
	\caption{Funcionamento do Padrão MVC}
	\label{fig-mvc}
\end{figure}

Podemos ver na Figura~\ref{fig-diagrama-classes} o diagrama de classes desenhado para o projeto da ferramenta, que inclui a página onde serão feitas as buscas da rastreabilidade, os controladores DropdownView e MindmapView que recebem as requisições da tela e fazem as devolutivas e o ModeloOntológico que recebe a entrada da tela e retorna a lista de requisitos que são rastreados a partir do dado de entrada.

\begin{figure}
	\includegraphics[scale=0.6]{figures/fig-diagrama-classes} 
	\caption{Diagrama de classes da ferramenta}
	\label{fig-diagrama-classes}
\end{figure}


Podemos ver também na Figura~\ref{fig-use-case} o único caso de uso da aplicação que consiste em um usuário acessar o sistema para a visualização da rastreabilidade do artefato selecionado.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{figures/fig-use-case} 
	\caption{Caso de uso da ferramenta}
	\label{fig-use-case}
\end{figure}


\subsection{Desenvolvimento}
\label{sec-proposta-desenvolvimento}

O sistema desenvolvido para a realização desse trabalho foi feito seguindo um padrão de projeto MVC, baseado em JSF e utilizando a biblioteca de visão PrimeFaces, além das várias tecnologias apresentadas na Seção \ref{sec-proposta-tecnologias}, na IDE Eclipse for Java EE Developers. A arquitetura de software proposta pelo JSF para a implementação do padrão MVC tem como meta aprimorar a implementação de interfaces com o usuário, separando as representações internas de informação da camada com que o usuário da aplicação tem contato, o que diminui a necessidade de escrita de código e faz com que a camada de visão fique reduzida. O funcionamento do padrão MVC é apresentado na Figura~\ref{fig-mvc}. O Controlador recebe
a entrada do usuário por meio de um estímulo vindo da Visão, manipula o Modelo e, se
necessário, seleciona um elemento de Visão para exibir o resultado. O Modelo notifica
à Visão as alterações que ocorreram em sua estrutura. A seguir dissertaremos um pouco sobre cada uma das camadas de projeto além de apresentar algumas telas do sistema.


\subsubsection{Camada de Modelo (Model)}

A Camada de Modelo é responsável por representar o domínio em que estão os modelos do sistema, que no caso deste trabalho possui apenas dois, sendo estes, o \emph{Requisito} e o \emph{ModeloOntologico}.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{figures/fig-requisito-cod} 
	\caption{Tela apresentando a classe Requisito}
	\label{fig-requisito-cod}
\end{figure}

No JSF, é possível que entre as camadas haja uma mistura de responsabilidades, o que significa que é possível implementar métodos de negócio em JavaBeans. Para alguns, isso pode levar a implementações menos elegantes no que diz respeito ao padrão MVC. No caso deste trabalho, temos o JavaBeans Requisitos da camada de modelo, que é puramente um modelo. Como pode ser visto na Figura~\ref{fig-requisito-cod}, em que é possível ver que a classe apresenta apenas três atributos, sendo estes, o nome (denominado \textsf{name}), o atributo \textsf{URI} e a descrição \textsf{descricao}, todos strings simples com visibilidade \textsf{private}, o que só as torna acessível pelos \textit{getters} e \textit{setters}.

A Camada de Modelo ainda é composta pelos chamados beans gerenciados (ou \textit{Managed Beans}, ou ainda \textit{Backing Beans}), que são os responsáveis por manipular os dados que transitarão pela camada de visualização da aplicação, fazendo então a comunicação entre a camada \textit{view} ou até outras. É o caso deste projeto, onde o \textit{managed bean} \textsf{ModeloOntologico} faz comunicação com o modelo (classe \textsf{Requisito}) e com os dados(que no caso deste projeto é um arquivo com extensão \textsf{.ttl}). Esses \textit{beans} gerenciados são \textit{JavaBeans} comuns, normalmente utilizados na camada de modelo das aplicações Java, mas que aplicados sobre o \textit{framework} JSF servem como modelos para componentes de interface e, por isso, podem ser acessados pela página JSF.

Neste projeto a classe  \textsf{ModeloOntologico} é um bean gerenciado para o qual foi escolhido o escopo de sessão. Foi assim decidido pois o \textsf{ModeloOntologico} carrega a ontologia no sistema através da biblioteca do Jena e não muda em instante nenhum. A classe \textsf{ModeloOntologico} funciona para este projeto como uma classe DAO que extrai os dados de uma base de dados, neste caso, um arquivo Turtle (extensão \textsf{.ttl}) e é chamado pelo \textit{managed bean} \textsf{MindMap} para apresentação de dados extraídos via SPARQL.

Três consultas foram escolhidas para implementação e são apresentadas nas figuras~\ref{fig-query1}, \ref{fig-query2} e~\ref{fig-query3}.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{figures/fig-query1} 
	\caption{Consulta que retorna que Stakeholder Requirement é diretamente impactado pelo Business Requirement selecionado}
	\label{fig-query1}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{figures/fig-query2} 
	\caption{Consulta que retorna a relação de Defeitos causados por um Requisito de programa selecionado}
	\label{fig-query2}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{figures/fig-query3} 
	\caption{Consulta que retorna que Business Requirement é implementado pelo Programa selecionado}
	\label{fig-query3}
\end{figure}

A consulta da Figura~\ref{fig-query1}, faz uma consulta simples em toda ontologia ROSS procurando por Stakehoder Requirements que são diretamente impactados por um requisito.
Já a consulta da Figura~\ref{fig-query2} associa defeitos que foram registrados nos programas que implementam o requisito de programa selecionado como entrada para a \textit{query}. Essa consulta é interessante pois permite a um \textit{stakeholder} visualizar quais Programas e Requisitos de Programas estão mais associados com a ocorrência de defeitos no software. 

E por fim a consulta da Figura~\ref{fig-query3} faz uma busca mais a fundo no grafo usando o conceito de subconsulta para navegar no grafo que corresponde a ontologia ROSS e recuperar cada parte das informações necessárias. A parte interna da consulta, que sempre é executada primeiro, recupera o Requisito do Programa que é implementado pelo programa selecionado na tela como entrada para a consulta. Essa informação é usada como dado de entrada para a consulta do meio, que apresenta o Requisito do Stakeholder relacionado ao programa selecionado e, finalmente, a consulta externa usa o resultado do meio como entrada para fornecer a resposta final. Essa consulta é a que melhor demonstra os conceitos de rastreabilidade, pois ela filtra vários elementos fazendo associações de conceitos que não estão ligados diretamente nos modelos de referência (ROSS e OSDEF) como os de requisitos do negócio e requisitos de programa.


\subsubsection{Camada de Apresentação (View)}

A Camada de apresentação, como descrito acima, foi baseada em JSF utilizando a biblioteca do PrimeFaces, em especial três componentes: o DropDown, o Menu e o MindMap para apresentação dos requisitos. Para montar as telas foram utilizados documentos XHTML para três páginas que fazem três tipos de consultas que serão descritas na sequência.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{figures/fig-onload} 
	\caption{Tela apresentando a chamada dos metodos onLoad dos ManagedBeans no XHTML}
	\label{fig-onload}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{figures/fig-mindmap-cod} 
	\caption{Tela apresentando mindmap sendo chamado no XHTML}
	\label{fig-mindmap-cod}
\end{figure}

As telas apresentam um Menu para navegação entre elas. Também um componente DropDown, onde são carregados apenas os indivíduos possíveis de entrar naquela consulta, para que seja pesquisada a consulta da página selecionada relacionada a este indivíduo.
Na Figura~\ref{fig-onload} podemos ver a chamada dos metodos \textsf{onLoad} dos \textit{managed beans} \textsf{dropdownView} e \textsf{mindmapView,} que carregam tanto o DropDown com os valores corretos para a tela, quanto o MindMap após a seleção do individuo.
E por fim na Figura~\ref{fig-mindmap-cod}, temos a chamada do Mindmap na tela de apresentação, cujos dados também são gerados em um \textit{managed bean}, o \textsf{MindMapView}, que será descrito posteriormente.

Um dos recursos mais interessantes do JSF é que as interações entre os JavaBeans e a camada de visão da aplicação são implícitas, ou seja, não precisam ser implementadas. Isso é viabilizado através de um padrão de projeto intitulado Inversão de Controle, que faz com que o \textit{container} seja responsável pelo mapeamento entre o JavaBean e sua camada de visão correspondente. A inversão de controle neste projeto é aplicada por meio da injeção de dependência utilizando o CDI.

A camada de visão será baseada em Facelets, cujo ciclo de vida dos componentes é mais complexo, pois sua instanciação e exibição ocorre em separado e em ordem definida, o que melhora a sua performance.

A camada de visão deste trabalho tem três telas: 
\begin{itemize}
	\item Uma tela para rastreabilidade de Stakeholder Requirements diretamente impactados por Business Requirements;
	\item Uma tela para rastreabilidade de Defeitos causados por um Program Requirement;
	\item E uma tela para rastreabilidade de Business Requirements implementados em um Programa especifico.
\end{itemize}

\subsubsection{Camada de Controle (Control)}

Existem neste projeto mais dois Managed Beans, a saber, \emph{MindmapView}, \emph{DropdownView}. Estes Managed Beans representam a camada de controle da aplicação. Numa aplicação baseada em JSF, utilizando a arquitetura MVC, as requisições são atendidas por controladores. Estes se responsabiliza por todas as respostas da aplicação, recebendo entradas dos usuários. Além de validar dados, preencher objetos da camada de modelo e renderizar as respostas.
 
O \textsf{MindmapView}, cuja classe é apresentada na Figura~\ref{fig-mindmapview_cod}, é o \textit{managed bean} responsável pela implementação do MindMap. Para ele, foi escolhido o escopo de sessão, definido por meio da anotação \textsf{@SessionScoped}. Isso determina que o ciclo de vida do \textit{bean} se inicia com a primeira requisição HTTP e se encerra somente ao fim da sessão, ou seja, quando o usuário termina a navegação. Isso para que o MindMap esteja sempre a mostra independente de ter algum parâmetro selecionado ou não no DropDown. Assim foi feito, para simplificação devido a questão do tempo. Esta classe foi inteiramente extraída do site do PrimeFaces e ajustada para o uso dentro da aplicação do projeto sendo apresentado.
 
 \begin{figure}
 	\centering
 	\includegraphics[scale=0.7]{figures/fig-mindmapview_cod} 
 	\caption{Classe do Mindmap}
 	\label{fig-mindmapview_cod}
 \end{figure}
 
 O \textsf{DropdownView}, cuja classe é apresentada na Figura~\ref{fig-dropdownview-cod}, é o \textit{managed bean} responsável pela implementação do DropDown. Para este também foi escolhido o escopo de sessão. Foi decidido assim, pois o DropDown continua o mesmo durante todo o uso da aplicação apenas alterando os valores dos dados dentro dele. E assim como a classe já apresentada, esta classe foi inteiramente extraída do site do PrimeFaces e ajustada para o uso dentro da aplicação do projeto sendo apresentado.
 
 \begin{figure}
 	\centering
 	\includegraphics[scale=0.7]{figures/fig-dropdownview-cod} 
 	\caption{Classe do DropDown}
 	\label{fig-dropdownview-cod}
 \end{figure}
 

\section{Apresentação das telas do trabalho}
\label{sec-apresentacao-telas}

A Seguir são discutidas as telas do trabalho em execução, utilizando o exemplo de caixa eletrônico apresentado por~\citeonline{bjork2009ATM} cujos requisitos são listado no Apêndice~\ref{chapt-apendice}.

\begin{figure}
	\includegraphics[angle=90,scale=0.8]{figures/fig-tela-1-breq} 
	\caption{Apresentação da primeira Tela do menu}
	\label{fig-tela-1-breq}
\end{figure}
\begin{figure}
	\includegraphics[angle=90,scale=0.8]{figures/fig-tela-2-streq} 
	\caption{Apresentação da segunda Tela do menu}
	\label{fig-tela-2-streq}
\end{figure}
\begin{figure}
	\includegraphics[angle=90,scale=0.8]{figures/fig-tela-3-prog} 
	\caption{Apresentação da terceira Tela do menu}
	\label{fig-tela-3-prog}
\end{figure}

Na Figura~\ref{fig-tela-1-breq} já é possível ver a utilização da tela do primeiro item do menu que é a tela default. Nela fizemos uma consulta e o retorno é apresentado na forma do MindMap, com todas as ligações retornadas pela consulta SPARQL relacionada. Na figura temos, por exemplo, se eu necessito melhorar o requisito de negócio ``Melhorar a confiabilidade do processo por meio de automação'' (BREQ004)  inserindo uma autenticação por biometria, necessito identificar quais os requisitos do \textit{stakeholder} que serão impactados, e podemos ver que impactaria 11 requisitos, o que nos leva a um entendimento que a tarefa não é tão simples e deverá ter seus custos calculados de maneira apropriada.


A Figura~\ref{fig-tela-2-streq} apresenta a segunda tela selecionada pela respectiva opção do Menu, selecionado o valor no DropDown é possível ver o resultado apresentado no componente MindMap. Nesta figura já lidamos com o conceito de defeitos no sistema. Pudemos ver que o requisito de programa ``Uma operação para dispensar dinheiro deve ser implementada no software. A quantidade de dinheiro dispensado deve ser verificada pelo periférico e persistida no sistema'' (PROGREQ005), causou o defeito 
``A Tela de Saque não verifica duas vezes a quantidade de dinheiro a ser retirada pelo cliente'' (DEFECT001) de alguma forma, essa identificação leva a melhor manutenibilidade do sistema do exemplo, visto que os desenvolvedores podem ir diretamente ao requisito causador do problema e entender e consertar o defeito.

Por fim, na Figura~\ref{fig-tela-3-prog} temos a terceira tela associada ao terceiro item do menu, que, como as outras, apresenta no MindMap o resultado da busca da página associada a opção selecionada no DropDown. Na figura podemos ver que a ``Conexão do sistema do banco'' (PROG001), tem em sua implementação o \textit{business requirement} ``Melhorar a confiabilidade do processo por meio de automação'' (BREQ004).

Nesse capítulo, então, foram apresentadas as tecnologias necessárias para a implementação da ferramenta de rastreabilidade desenvolvida. Explicando desde as ferramentas utilizadas, como a IDE Eclipse e o editor Protégé, até os \textit{frameworks} integrados ao trabalho. Elas foram muito úteis para o desenvolvimento do sistema de rastreabilidade de requisitos, utilizando o exemplo de caixa eletrônico apresentado por~\citeonline{bjork2009ATM}. Apresentamos também as 3 consultas utilizadas no projeto, elas demonstram as relações que existem entre diversos artefatos do ciclo de vida do software, que foram baseadas nas versões operacionais de ROSS e OSDEF, ontologias de domínio utilizadas como modelo de referência para implementação da ferramenta que foram detalhadas no Capitulo~\ref{chapt-foundations}.
 
